var title = 'Саясаттану / 1-150'; 
var questionCount = 152; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var questionMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Заң шығарушы билікке не жатады:',
                    answer: 'парламент',
                    options: ['парламент','үкімет','әкімшілік','жоғарғы сот','саяси партиялар']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Саяси жүйенің негізгі элементіне не жатады:',
                    answer: 'мемлекет',
                    options: ['мемлекет','саяси партиялар','саяси мәдениет','саяси сана','үкімет']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Заң шығарушы және атқарушы биліктің монархтың қолында топталуын сипаттайтын басқару үлгісі қалай аталады:',
                    answer: 'абсолюттік монархия',
                    options: ['абсолюттік монархия','парламенттік республика','жартылай президенттік республика','президенттік республика','конституциялық монархия']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Егемендік дегеніміз не:',
                    answer: 'мемлекеттің, халықтың, ұлттың, адамның саяси тәуелсіздігі',
                    options: ['мемлекеттің, халықтың, ұлттың, адамның саяси тәуелсіздігі','шектелген саяси өкілеттіліктерге ие әкімшілік-территориялық құрылым',' барлық билік органдары жалпы ұлттық сайланып қойылған өкімет органдары арқылы сайланатын немесе құрылатын басқару үлгісі','әрбір азаматының лайықты өмір сүруін қамтамасыз етуге ұмтылытын мемлекет',' мемлекет құрамынынан оның бір бөлігінің шығу, бөлектену процесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Республика дегеніміз не:',
                    answer: 'барлық билік органдары жалпы ұлттық сайланып қойылған өкімет органдары арқылы сайланатын немесе құрылатын басқару үлгісі',
                    options: ['барлық билік органдары жалпы ұлттық сайланып қойылған өкімет органдары арқылы сайланатын немесе құрылатын басқару үлгісі','мемлекет құрамынынан оның бір бөлігінің шығу, бөлектену процесі',' шектелген саяси өкілеттіліктерге ие әкімшілік-территориялық құрылым','әрбір азаматының лайықты өмір сүруін қамтамасыз етуге ұмтылатын мемлекет','мемлекеттік биліктің тәуелсіздігі мен төрелік етуі']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Қандай билік органы Қазақстан Республикасының Президентін қызметінен босата алады:',
                    answer: 'парламент',
                    options: ['парламент','мәслихат','үкімет','жоғарғы сот','конституциялық кеңес']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Қазақстан Республикасы қандай мемлекет қатарына жатады:',
                    answer: 'Унитарлық',
                    options: ['Унитарлық','Конфедеративтік',' Тоталитарлы','Авторитарлы','Федеративтік']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Президенттік басқару түрі ең алғаш қай елде орнады:',
                    answer: 'АҚШта',
                    options: ['АҚШта','францияда','Германияда','Ұлыбритания','Жапонияда']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Тұлғаның немесе топтың саяси мінез-құлқын зерттеуде қолданатын политология әдісі қалай аталады:',
                    answer: 'Бихевиористік',
                    options: ['Бихевиористік','Социологиялық','Психологиялық','Жүйелік','Синтездік']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Унитарлық мемлекет деген қандай мемлекет:',
                    answer: 'саяси билік бір орталыққа бағынған, мемлекеттің ішінде өз алдына бөлек құрылымға жол берілмейтін мемлекеттің түрі ',
                    options: ['саяси билік бір орталыққа бағынған, мемлекеттің ішінде өз алдына бөлек құрылымға жол берілмейтін мемлекеттің түрі ','белгілі бір тәуелсіздігі бар бірнеше мемлекеттік құрылымдардың бірігіп, одақтық жаңа мемлекетті құруы','өздерінің кейбір амал-әрекеттерін үйлестріп, белгілі бір мақсаттарды жүзеге асыру үшін бірлескен егеменді елдер одағы','мемлекеттің жоғарғы өкімет билігі жеке-дара бір билеушінің қолында болып, ол әкеден балаға мұра ретінде қалатын түрі ','мемлекеттік биліктің барлық жоғарғы органдары белгілі бір уақытқа сайланатын немесе өкілдік мекемелер арқылы қалыптасатын мемлекеттік басқарудың түрі.']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Құқықтық мемлекет деген қандай мемлекет',
                    answer: 'демократиялық жолмен қабылданған заң үстемдік ететін, оның алдында бәрі де тең саналатын, жеке адамның құқықтары жан–жақты қамтамасыз етілетін мемлекет',
                    options: ['демократиялық жолмен қабылданған заң үстемдік ететін, оның алдында бәрі де тең саналатын, жеке адамның құқықтары жан–жақты қамтамасыз етілетін мемлекет','саяси билік бір орталыққа бағынған, мемлекеттің ішінде өз алдына бөлек құрылымға жол берілмейтін мемлекеттің түрі','белгілі бір тәуелсіздігі бар бірнеше мемлекеттік құрылымдардың бірігіп, одақтық жаңа мемлекетті құруы','мемлекеттің жоғарғы өкімет билігі жеке-дара бір билеушінің қолында болып, ол әкеден балаға мұра ретінде қалатын түрі','мемлекеттік биліктің барлық жоғарғы органдары белгілі бір уақытқа сайланатын немесе өкілдік мекемелер арқылы қалыптасатын мемлекеттік басқарудың түрі']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: '«Мемлекет», «Заңдар», «Софист», «Парменид» еңбектерінің авторы:',
                    answer: 'платон',
                    options: ['платон','аристотель','геродот','сократ','цицерон']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Аристократия дегеніміз не:',
                    answer: 'ақсүйектер әулеті билік жүргізетін мемлекеттік басқарудың түрі',
                    options: ['ақсүйектер әулеті билік жүргізетін мемлекеттік басқарудың түрі',' шағын топтың билігі','бір адамның шексіз билігі','көпшілік билігі','күш көрсетуге бағытталған шексіз билік']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: '«Адамның басқа жан-жануарлардан ерекшелігі- ол билік үшін күреседі» деген ойшыл:',
                    answer: 'Ибн-Халдун',
                    options: ['Ибн-Халдун','Бертран Рассел','А.Гидденс',' Т.Парсонс','Ж.Шевалье']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Қайта өрлеу заманында «Утопия» деген терминді бірінші рет пайдаланған және утопиялық социализмнің негізін салған кім:',
                    answer: ' Т.Мор',
                    options: [' Т.Мор','Н.Кузанский','Д.Бруно','Н.Макиавелли','Б.Спиноза']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: '«Левиафан» атты еңбектің авторы кім:',
                    answer: 'Т.Гоббс',
                    options: ['Т.Гоббс','Ж.Ж.Руссо','Дж.Локк','Ф.Бэкон','Р.Бэкон']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: '«Қайырымды қала» теориясының негізін салған кім:',
                    answer: 'Әл-Фараби',
                    options: ['Әл-Фараби','Ибн Сина','Әл-Газали',' Платон',' Абай']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Әл-Фараби қандай қала теориясының негізін салушы:',
                    answer: ' Қайырымды',
                    options: [' Қайырымды',' Кішкентай','Үлкен','Мәңгі','Көне']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Билік пен саясатты ерекше рух (құдай жаратқан) деп түсіндіретін қай парадигма:',
                    answer: 'Теологиялық',
                    options: ['Теологиялық','Әлеуметтік','Рухани','Геосаяси','Психологиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Легитимдік деген не:',
                    answer: 'халықтың үстемдік етіп отырған саяси билікті мойындауы',
                    options: ['халықтың үстемдік етіп отырған саяси билікті мойындауы','демократиялық жолмен қабылданған заң','рұқсат етілген бір шараның тиісті бөлігі','конституциялық ережелердің бұрмалануы','мемлекетті басқару формасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Аннексия деген не:',
                    answer: 'басқа мемлекеттің жерін күшпен жаулап алу, басқаға алып беру',
                    options: ['басқа мемлекеттің жерін күшпен жаулап алу, басқаға алып беру','тәртіпсіздік, заңсыздық',' ешбір елдің азаматы болып саналмайтындар','бір адамға өкімет билігін шексіз беру','саяси жаңалық енгізу']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: ' Олигархия деген не:',
                    answer: 'саяси және экономикалық билік бай топтың қолында тұрған биліктің бір түрі ',
                    options: ['саяси және экономикалық билік бай топтың қолында тұрған биліктің бір түрі ',' халықаралық келісім',' бір елдің жерін әскери күшімен уақытша жаулап алу','ерекше қабілетті, құзыретті, таланттылардың билігі','мемлекеттің жоғарға өкімет билігін жеке-дара билеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: ' Ең алғаш қай ойшыл мемлекеттік биліктің тармақтарын бөліп көрсеткен:',
                    answer: ' Дж.Локк',
                    options: [' Дж.Локк',' Н.Макиавелли','Т.Гоббс','Ж.Ж.Руссо','И.Кант']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Конституциялық монархия алғаш рет қай елде орнады:',
                    answer: 'Англияда',
                    options: ['Англияда','Францияда','Жапонияда','Бельгияда','АҚШ та']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: ' Депутаттың уәкілдігін куәландыратын құжат:',
                    answer: 'Мандат',
                    options: ['Мандат','Төлқұжат',' Нота','Пакт','Петиция']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Жоғарғы сайланбалы өкілдік және заң шығарушы орган:',
                    answer: 'Парламент',
                    options: ['Парламент','Жоғарғы сот','Прокуратура',' Конституциялық кеңес',' Үкімет']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Жеке адамның саяси және экономикалық құқықтарын мақұлдап, мемлекеттің экономикаға араласуын шектеуге тырысатын идеология:',
                    answer: 'либерализм ',
                    options: ['либерализм ','тоталитаризм',' фашизм','коммунизм','макиавеллизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Аврелий Августиннің саяси көзқарасы қай еңбегінде баяндалған: ',
                    answer: 'Құдай қаласы туралы ',
                    options: ['Құдай қаласы туралы ','Міндеттер туралы','Афиналық полития','Патша','Теологияның жиынтығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: ' Алға қойған мақсатқа жету үшін амал-айланың қандай түрі болмасын пайдалану тәсілі:',
                    answer: 'Макиавеллизм',
                    options: ['Макиавеллизм','Манифест','Либерализм','Тоталитаризм','Анархизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Мемлекеттік билік неше тармаққа бөлінеді:',
                    answer: '3 тармаққа',
                    options: ['3 тармаққа','2 тармаққа',' 4 тармаққа','5 тармаққа',' тармаққа бөлінбейды']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: '«Күн қаласы» еңбегінің авторы кім:',
                    answer: 'Т.Кампанелла',
                    options: ['Т.Кампанелла','Н.Макиавелли','Әл-Фараби','Т.Гоббс','Ф.Энгельс']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Сайлаушылардың сайлауға қатысудан бастарту үлгісі қалай аталады',
                    answer: 'Абсентизм',
                    options: ['Абсентизм','Популизм','Анархизм','Пацифизм','Оппозиция']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Мемлекеттің пайда болуы туралы теологиялық теорияның негізін қалаушылар',
                    answer: 'А.Августин, Ф.Аквинский',
                    options: ['А.Августин, Ф.Аквинский','Ф.Ратцель, В.Соловьев','Г.Гроций, Б.Чичерин',' Дж.Локк, Т.Гоббс','К.Маркс, Ф.Энгельс']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: '«Патша (Государь») еңбегiнiң авторы кiм:',
                    answer: 'Н.Макиавелли',
                    options: ['Н.Макиавелли','Әл-Фараби','Ф.Аквинский','Т.Мор','Т.Кампанелла']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Н.Макиавелли пiкiрiнше саясаттың анықтамасы:',
                    answer: 'билiкке келу, ұстап тұру, пайдалану үшiн қажеттi құралдар мен тәсiлдер жиынтығы.',
                    options: ['билiкке келу, ұстап тұру, пайдалану үшiн қажеттi құралдар мен тәсiлдер жиынтығы.','саясат қоғамдық өмiрдегi ерекше құбылыс','саясат экономикалық өмiр айнасы','адам қызметiнiң автономды саласы','өмiрдi басқарудың негiзгi әдiсi']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Аристотель «Саясат» кiтабында алты билеу формаларын көрсеткен, олар қандай:',
                    answer: ' монархия, аристократия, полития, тирания, олигархия, демократия',
                    options: [' монархия, аристократия, полития, тирания, олигархия, демократия',' парламенттiк, демократиялық, авторитарлық, тоталитарлық, монархиялық, тираниялық',' авторитарлық, тоталитарлық, әкiмшiлдiк, бюрократиялық, жеке бастық, эстетикалық',' құқықтық, азаматтық, көппартиялық, конституциялық, республикалық, демократиялық','аристократиялық, олигархиялық, конституциялық, құқықтық, демократиялық, саяси']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Қай саясаттанушы дәстүрлi, харизматикалық көсемдер туралы айтқан:',
                    answer: ' М.Вебер',
                    options: [' М.Вебер','К.Маркс','П.Лавров','Е.Вятр','Д.Истон']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Саясаттануда «парадигма» ұғымын еңгізген ғалым',
                    answer: 'Т.Кун',
                    options: ['Т.Кун','М.Герберт','А.Смит','Т.Джефферсон','Д.Белл']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Патшалық билікке бағыну керек. Яғни аспанда құдай, жерде Рим папасы» деген пікірді айтқан ойшыл.',
                    answer: 'Ф.Аквинский',
                    options: ['Ф.Аквинский','Демокрит',' А.Августин','Ш.Л.Монтескье','Т.Гоббс']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Саясаттану ғылымында жанжалдық (конфликтік) парадигманың негізгі өкілдерін атаңыз?',
                    answer: 'К.Маркс, Р.Дарендорф, Г.Зиммель, Л.Козер ',
                    options: ['К.Маркс, Р.Дарендорф, Г.Зиммель, Л.Козер ','М.Вебер, Дж.Дьюи, Э.Дюркгейм, Т.Парсонс','Ж.Ж.Руссо, Дж.Локк, Ш.Монтескье, А.Смит','Ф.Знанецкий, Б.Рассел, Г.Тард, Л.Уорд','К.Лоренц, Ч.Мерриам, Г.Лассуэлл, Д.Белл']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Тауке хан жазғызған, қазақ әдет-ғұрып заңдарының жинағы қалай аталады? ',
                    answer: '«Жеті жарғы»',
                    options: ['«Жеті жарғы»','«Яссы»','«Халық кеңесі»','«Билер кеңесі»','«Нақыл сөздер» жинағы']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: '«Сот реформасы жайында хат» атты еңбектің авторы',
                    answer: 'Ш.Уәлиханов',
                    options: ['Ш.Уәлиханов','Ә.Бөкейханов','С.Қожанов','С.Көбейов','С.Садуақасов']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'ХХ ғасырдың бірінші жартысындағы  Батыс елдерінде солидаризм ілімі кең өріс алды. Ілімнің негізін қалаушы француз ғалымын атаңыз',
                    answer: 'Л.Дюги',
                    options: ['Л.Дюги',' В.Парето','Р.Михельс',' Р.Дарендорф','М.Вебер']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: ' Конституциялық монархияға жататын мемлекеті ата?',
                    answer: 'Англия',
                    options: ['Англия','АҚШ',' Италия','Албания','Үндістан']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Импичмент дегенім не?',
                    answer: 'жоғарғы лауазымды адамдарды конституцияны бұзғаны үшін немесе басқа қылмысы үшін жауапкершілікке тартуға және ісін сотта қарауға мүмкіндік беретін ерекше тәртіптің түрі',
                    options: ['жоғарғы лауазымды адамдарды конституцияны бұзғаны үшін немесе басқа қылмысы үшін жауапкершілікке тартуға және ісін сотта қарауға мүмкіндік беретін ерекше тәртіптің түрі','алға қойған мақсатқа іс жүзінде жету үшін ұстаған бағыт','мемлекеттік және қоғамдық құрылыстың негізгі қағидаларын білдіретін негізгі заң','мемлекет басшысының өз қызметіне салтанатты кірісуі','адамзаттың еркін жетілуне негізделген мақсатты әлеуметтік қозғалыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: '«Саяси жүйенiң» анықтамасы: ',
                    answer: ' Саяси институттардың, қатынастардың, ережелердiң, саяси мәдениет пен сананың бiртұтас реттелген жиынтығы',
                    options: [' Саяси институттардың, қатынастардың, ережелердiң, саяси мәдениет пен сананың бiртұтас реттелген жиынтығы','Қоғам санасының әр түрiнде - саясатта, құққықта, дiнде көрiнетiн идеялардың, ұйымдардың жүйесi','Әлеуметтiк өзгерiстер мен саяси құбылыстар жиынтығы',' Сайлау жүйелерiнiң жиынтық бейнесi',' Қоғамның партиялық жүйесi']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Қазақстандағы мемлекетті басқару түрiн ата',
                    answer: 'Президенттiк басқару',
                    options: ['Президенттiк басқару','Конституциялық монархия','Парламенттiк басқару','Аралас басқару түрi',' Хандық билiк жүйесi']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Саяси жүйені «кіріс» және «шығыс» негізінде, талап пен қолдау принциптері арқылы түсіндірген ғалым',
                    answer: 'Д.Истон',
                    options: ['Д.Истон','Т.Парсонс','Э.Дюргейм','К.Маркс',' М.Вебер']
                }
                ,
                {
                    numb: 51,
                    question: 'Экстремизмнiң анықтамасын көрсетiңiз',
                    answer: 'Саяси немесе басқа да мақсаттарға жету үшiн заңсыз, күштеу, зорлау тәсiлдерін пайдаланатын әрекет',
                    options: ['Саяси немесе басқа да мақсаттарға жету үшiн заңсыз, күштеу, зорлау тәсiлдерін пайдаланатын әрекет','Әскери күштің басымдылығына сүйенетiн мемлекет','Шиеленiстердiң қарулы қақтығыстарға асқынуына себептер','Қарсылық көрсету, қорғану','Реформалар бақытына наразылық']
                }
                ,
                {
                    numb: 52,
                    question: 'Балама сайлау: ',
                    answer: 'Басқарушы орынға екi немесе бiрнеше үмiткерлерден тұратын сайлау процесі',
                    options: ['Басқарушы орынға екi немесе бiрнеше үмiткерлерден тұратын сайлау процесі','Можаритарлық, пропорционалдық, аралас сайлау жүйелердiң типтерi','Сайлауда көп дауыс жинаған партиялар','Сайлауда бiрдей дауыс жинаған партиялардың жиынтық дауыс саны','Депутаттардың сайлаушылармен қарым-қатынастар']
                }
                ,
                {
                    numb: 53,
                    question: '﻿Электорат - бұл:',
                    answer: 'Сайлау құқы бар адамдар жиынтығы',
                    options: ['Сайлау құқы бар адамдар жиынтығы','Кеңесушi орган','Мемлекетті басқару түрі','Сайлау жүйесiнің можаритарлық түрi','Саясатты жүргiзудiң ерекше тәсiлi']
                }
                ,
                {
                    numb: 54,
                    question: 'Шовинизм дегенiмiз - бұл:',
                    answer: 'Бiр ұлттың екiншiсiне бағынышты болуына негiзделген идеология және психология',
                    options: ['Бiр ұлттың екiншiсiне бағынышты болуына негiзделген идеология және психология','Көршiлiк, татулық принциптерiне негiзделген саяси әрекеттер',' Ортақ мүдденi көрсететiн, әр түрлi мемлекеттер мен ұлттарды жақындастыруға бағытталған саясат желiсi','Адамдардың сайлаудан бастартуы','Нәсiлдiк кемсiтушiлiк']
                }
                ,
                {
                    numb: 55,
                    question: 'Құқықтық мемлекеттiң ажырамас бөлiгi: ',
                    answer: 'Азаматтық қоғам, заң үстемдiгi, билiк бөлiнiсi',
                    options: ['Азаматтық қоғам, заң үстемдiгi, билiк бөлiнiсi','Қарулы күштер, құқық қорғаушы органдар','Идеология, ұлттық сана-сезiм','Стратегиялық жоспар, реформалар','Мемлекет тарапынан жаппай бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 56,
                    question: 'Саяси режим - бұл:',
                    answer: ' Белгiлi бiр мемлекеттерге тән саяси қатынастар жиынтығы, басқару әдiстерiнiң сипаты',
                    options: [' Белгiлi бiр мемлекеттерге тән саяси қатынастар жиынтығы, басқару әдiстерiнiң сипаты','Зорлық күшiмен бiр адамды өз ықпалына көндiру қабiлетi',' Саяси институттар мен индивидтердiң арасындағы байланыстарды реттейтiн заңдар жинағы','Саяси оқиғалардың белгiлi бiр мерзiмде қайталанып отыруы','Ортақ мақсатқа жету үшiн тұлғаның белгiлi бiр әлеуметтiк топты басқаруы']
                }
                ,
                {
                    numb: 57,
                    question: 'Территориялық - әкiмшiлiк тұрғысынан мемлекеттер қалай жiктеледi?',
                    answer: 'Унитарлық, федеративтiк, конфедеративтiк',
                    options: ['Унитарлық, федеративтiк, конфедеративтiк','Республикалар мен монархиялар',' Охлократия, плутократия, олигархия','Тоталитарлық, авторитарлық, демократиялық','Егемендi, автономиялық, отарлық']
                }
                ,
                {
                    numb: 58,
                    question: 'Саяси билiк дегенiмiз не?',
                    answer: 'Таптың, топтың, жеке адамның саясатта өз еркiн жүргiзу мүмкiндiгi',
                    options: ['Таптың, топтың, жеке адамның саясатта өз еркiн жүргiзу мүмкiндiгi','Халықтың билiкке араласуы','Демократиялық жолмен басқару формасы','Сот билiгi','Сайланбалы саяси билiк түрi']
                }
                ,
                {
                    numb: 59,
                    question: 'Партиялардың ең маңызды ерекшелiгi:',
                    answer: 'Саяси билiкке ұмтылып, қол жеткізу',
                    options: ['Саяси билiкке ұмтылып, қол жеткізу','Мүшелерiнiң көп болуы','Саяси билiктi мойындамауы',' Жасырын түрде насихат жүргiзуi','Парламентке балама қоғамдық ұйым']
                }
                ,
                {
                    numb: 60,
                    question: 'Демократияны теріс түсінген тобырдың билiгi, ол:',
                    answer: 'Охлократия ',
                    options: ['Охлократия ','Меритократия','Теократия','Олигархия','Республика']
                }
                ,
                {
                    numb: 61,
                    question: 'Мажоритарлық жүйе:',
                    answer: 'Үмiткерлердiң белгiлi округ бойынша көпшiлiк дауыс алуымен анықталатын сайлау жүйесi ',
                    options: ['Үмiткерлердiң белгiлi округ бойынша көпшiлiк дауыс алуымен анықталатын сайлау жүйесi ','Халық бұқарасының жаппай сайлауға қатысуы','Сайлау кезiнде жеке үмiткерге жасалатын жеңiлдiк',' Сайлаушылардың белсендiлiгiн арттыруды мақсат еткен ұйымның жұмыс әдiстерi','Электорат санын анықтайтын есеп жүйесi']
                }
                ,
                {
                    numb: 62,
                    question: ' Адамдардың шығу тегіне, бір ұлттың өкілі болуына байланысты қыру мен қудалау',
                    answer: ' Геноцид',
                    options: [' Геноцид',' Геронтократия','Коалиция',' Консерватизм','Терроризм']
                }
                ,
                {
                    numb: 63,
                    question: 'БҰҰ - на Қазақстан қай жылы мүшесі болып қабылданды? ',
                    answer: '1992 ж:',
                    options: ['1992 ж:','1945 ж.','2000 ж.','1991 ж.','1995 ж.']
                }
                ,
                {
                    numb: 64,
                    question: 'Қай елде екi партиялық жүйе қызмет жасайды?',
                    answer: ' АҚШ-та',
                    options: [' АҚШ-та','Қытайда','Швецияда','Жапонияда',' Ресейде']
                }
                ,
                {
                    numb: 65,
                    question: 'Бір мезгілде екі немесе одан да көп мемлекеттердің азаматы болып есептелу:',
                    answer: 'бипатрид',
                    options: ['бипатрид','геноцид','деспотия','иммиграция',' эмиграция']
                }
                ,
                {
                    numb: 66,
                    question: 'Тоталитаризм терминін саяси лексиконға енгізген:',
                    answer: 'Б.Муссолини  ',
                    options: ['Б.Муссолини  ','А.Гитлер','Ф.Хайек ','Х.Арендт ','Ф.Ницше']
                }
                ,
                {
                    numb: 67,
                    question: 'Саясаттану- бұл',
                    answer: ' саясат туралы жалпы интеграциялық ғылым ',
                    options: [' саясат туралы жалпы интеграциялық ғылым ','саяси ғылымның қалыптасуы','қоғамдық экономикалық формация ілімі','таптық күрестер туралы білім',' өркениет тарихының оқытылуы']
                }
                ,
                {
                    numb: 68,
                    question: 'Саяси жүйе - бұл ',
                    answer: 'саяси институттар жиынтығы',
                    options: ['саяси институттар жиынтығы','ұлттық қауіпсіздік','азаматтардың өзара қатынасының тұрақтылығы','орта таптардың басқаруы',' экономикалық өсу']
                }
                ,
                {
                    numb: 69,
                    question: 'Консерватизм ұғымы ... білдіреді',
                    answer: 'қорғауды',
                    options: ['қорғауды','еркіндікті',' қоғамды','ұжымды','қолдауды']
                }
                ,
                {
                    numb: 70,
                    question: 'Социализм ұғымы … білдіреді.',
                    answer: 'қоғамдықты',
                    options: ['қоғамдықты','еркіндікті','қорғауды, сақтауды',' коммуникативтілікті','өкілділікті']
                }
                ,
                {
                    numb: 71,
                    question: '1991 жылы ТМД құрамына ...   елдері кірмеді.',
                    answer: 'Литва, Эстония, Латвия',
                    options: ['Литва, Эстония, Латвия','Грузия, Армения, Узбекистан',' Украина, Ресей, Белоруссия',' Қазақстан, Украина, Кыргызтан','Грузия, Украина, Азербажан']
                }
                ,
                {
                    numb: 72,
                    question: 'Мемлекет - бұл:',
                    answer: 'белгілі бір аумақта жоғарғы билікке ие ұйым ',
                    options: ['белгілі бір аумақта жоғарғы билікке ие ұйым ','әлеуметтік топтардың мүддесін білдіру мақсатында билік үшін күресетін саяси институт','азаматтардың экономикалық және әлеуметтік құқықтарын қорғау қызметіне ие ұйым','әллемдік қауымдастықтар мемлекеттерінің өзара әрекетіне жұмылдыратын ұйым','ТМД елдерінің өзара әрекетін жұмылдыру қозғалысы']
                }
                ,
                {
                    numb: 73,
                    question: '«Саяси мәдениет» терминін ендірген',
                    answer: ' И.Гердер ',
                    options: [' И.Гердер ',' Г.Алмонд',' С.Верба','Д.Истон','Р.Дарендорф']
                }
                ,
                {
                    numb: 74,
                    question: ' Вето құқығы - бұл: ',
                    answer: 'парламент қабылдаған заңды президенттің қайтару құқығы',
                    options: ['парламент қабылдаған заңды президенттің қайтару құқығы','қарсы ұсынылған айыптаулар негiзде Президенттің қызметiнен бас тартуы','өз тағдырын өзi шешуге халықтарының құқығы',' мемлекет құрамынан шығу ','заң қабылдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 75,
                    question: '...  Парламенттік республика, басқару формасы болып табылады.',
                    answer: 'Германияда ',
                    options: ['Германияда ',' Ауғаныстанда','Иранда','Испанияда','Қазақстанда']
                }
                ,
                {
                    numb: 76,
                    question: '«Монархия» ұғымы - бұл ... берілетін билік. ',
                    answer: 'мұрагерлік жолмен',
                    options: ['мұрагерлік жолмен','діни жолмен','халыққа','бай адамдардың шағын тобы','кедейлерге']
                }
                ,
                {
                    numb: 77,
                    question: ' Н.Макиавелли ... ұғымын ғылыми айналымға енгiздi.',
                    answer: 'мемлекет',
                    options: ['мемлекет','өлке ','облыс','билік',' республика']
                }
                ,
                {
                    numb: 78,
                    question: 'Егеменділік концепциясының авторы, абсолютизм идеологі: ',
                    answer: 'Ж.Боден',
                    options: ['Ж.Боден','Дж.Локк',' Т.Гоббс','Э.Берк','М.Вебер']
                }
                ,
                {
                    numb: 79,
                    question: 'Бір партиялық жүйенің белгісі ... режим.',
                    answer: 'тоталитарлық ',
                    options: ['тоталитарлық ','мажоритарлық','демократиялық','либералдық','консервативтік']
                }
                ,
                {
                    numb: 80,
                    question: '«Халық билігі» -бұл ... билік. ',
                    answer: 'демократиялық',
                    options: ['демократиялық',' бай адамдардың шағын тобы',' таңдаулы, құзіретті, дарындылардың','діни ','тобыр']
                }
                ,
                {
                    numb: 81,
                    question: 'Саясаттанудың объектісі:',
                    answer: 'қоғамдық өмірдің саяси саласы',
                    options: ['қоғамдық өмірдің саяси саласы','экономикалық сала','қоғамдық өмірдің мәдени саласы','діни амалдар',' ұлттық дәстүрлер']
                }
                ,
                {
                    numb: 82,
                    question: 'Марксизмде қоғам дамуындағы басты рөл мыналарға берілді:',
                    answer: 'өндіргіш күштер',
                    options: ['өндіргіш күштер','идеология','мәдениет','дін','білім беру']
                }
                ,
                {
                    numb: 83,
                    question: 'Жаңа заман қай ойшылы халық егемендігі теориясын жасады?',
                    answer: ' Ж.Ж. Руссо',
                    options: [' Ж.Ж. Руссо',' Дж.Локк',' Т.Гоббс','И.Кант','К.Монтескье']
                }
                ,
                {
                    numb: 84,
                    question: 'Ойшылдардың қайсысы «Азаматтық қоғам» ұғымына түсініктеме берді?',
                    answer: ' Г.Гегель',
                    options: [' Г.Гегель','И.Кант','О.Конт','Т.Гоббс','Дж.Локк']
                }
                ,
                {
                    numb: 85,
                    question: 'Саясаттану ғылымының болжау қызметі:',
                    answer: 'саяси процестердің одан әрі даму тенденцияларын ашуда',
                    options: ['саяси процестердің одан әрі даму тенденцияларын ашуда','адамдардың саяси санасының дамуындағы','мемлекеттердің бейбіт қатар өмір сүруіне қол жеткізудің оңтайлы жолдарын анықтауда','саяси партиялардың мәнін түсінуде',' халықтың әртүрлі топтарын біріктіруде']
                }
                ,
                {
                    numb: 86,
                    question: 'Консерватизм дегеніміз не?',
                    answer: ' қалыптасқан қоғамдық тәртіптің сақталуы мен өзгермейтіндігін жақтайтын саяси идеология',
                    options: [' қалыптасқан қоғамдық тәртіптің сақталуы мен өзгермейтіндігін жақтайтын саяси идеология',' билік халыққа тиесілі басқару нысаны','жаңа заңдар қабылдау үшін заң шығарушылар мен мемлекеттік қызметкерлерге қысым жасау',' ұлттық ерекшелік пен ұлттық артықшылықты насихаттауға негізделген идеология','билеушінің озбырлығымен және халықтың құқығының толық болмауымен сипатталатын шексіз, абсолютті, автократиялық биліктің нысаны']
                }
                ,
                {
                    numb: 87,
                    question: 'Тоталитарлық және авторитарлық режимнің айырмашылығы:',
                    answer: ' егер авторитаризм кезінде қоғамның мемлекетке қатысты белгілі бір автономиясы сақталса, тоталитаризм жағдайында қоғам толығымен мемлекетке бағынады.',
                    options: [' егер авторитаризм кезінде қоғамның мемлекетке қатысты белгілі бір автономиясы сақталса, тоталитаризм жағдайында қоғам толығымен мемлекетке бағынады.',' тоталитарлық режимдерде авторитарлық режимдерге қарағанда зорлық-зомбылыққа мүлдем бармайды','тоталитарлық режимде авторитарлық режимнен айырмашылығы көппартиялық жүйе бар.','тоталитарлық режимдер авторитарлық режимдерден айырмашылығы тек демократиялық қоғамдарда ғана орнайды.','авторитаризм мен тоталитаризмнің айырмашылығы жоқ']
                }
                ,
                {
                    numb: 89,
                    question: '«Саяси биліктің легитимділігі» ұғымы:',
                    answer: 'қоғамның осы саяси биліктің заңдылығын мойындауы',
                    options: ['қоғамның осы саяси биліктің заңдылығын мойындауы','қоғамдық пікірді саяси құралдармен манипуляциялау','азаматтардың сайлау құқығы','әкімшілік-аумақтық бірлік формасы',' келіспеушіліктерді өзара жеңілдіктер арқылы шешу']
                }
                ,
                {
                    numb: 90,
                    question: 'Демократиялық режимнің басты ерекшелігі:',
                    answer: 'көпшілік басқарады, бірақ азшылықтардың құқықтары қорғалады',
                    options: ['көпшілік басқарады, бірақ азшылықтардың құқықтары қорғалады','саяси партиялардың әртүрлілігі','билікті бір қолға орталықтандыру','президенттік басқару','жеке меншіктің болмауы']
                }
                ,
                {
                    numb: 91,
                    question: 'Биліктің тиімділігі қалай және немен бағаланады:',
                    answer: 'азаматтардың әл-ауқатының артуына қаншалықты ықпал етеді',
                    options: ['азаматтардың әл-ауқатының артуына қаншалықты ықпал етеді','оның қаншалықты жиі күш қолдануы','оның халқы қаншалықты бай','оның сөйлеушілері қаншалықты беделді','кономикалық өркендеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 92,
                    question: 'Теократия дегеніміз:',
                    answer: 'билікті діни қызметкерлер немесе шіркеу басшысы ұстайтын басқару нысаны',
                    options: ['билікті діни қызметкерлер немесе шіркеу басшысы ұстайтын басқару нысаны','мемлекет басшысы шексіз билікке ие болатын басқару нысаны',' ерекше қабілеттері үшін емес, әлеуметтік шығу тегі негізінде алынған мемлекеттің тар тобының билігі','ең бай топтардың өкілдері толық билікке ие болатын саяси жүйе','саяси процестер мен саяси әрекеттерді зерттейтін ғылым']
                }
                ,
                {
                    numb: 93,
                    question: 'КСРО жоғары оқу орындарында саясаттану курсы неге оқытылмады?',
                    answer: 'өйткені саясаттану буржуазиялық ғылым болып саналды',
                    options: ['өйткені саясаттану буржуазиялық ғылым болып саналды','өйткені саяси мәселелер бойынша ғылыми зерттеулер болмаған','әміршіл-әкімшіл жүйе жағдайында бұқараның саясатқа араласуына рұқсат етілмеді.','саясаттану әдебиетінің жетіспеушілігі','мұғалімдер саясаттану пәнінен сабақ беруден бас тартты']
                }
                ,
                {
                    numb: 94,
                    question: 'Саясаттану категориясын таңдаңыз:',
                    answer: 'билік, партия, мемлекет',
                    options: ['билік, партия, мемлекет','қоғам, тап, топ','сана, болмыс, мәдениет','тұлға, құқық, демократия','менталитет, мәртебе, материя']
                }
                ,
                {
                    numb: 95,
                    question: 'Саясаттанудағы бихевиористік әдістің мәні неде?',
                    answer: 'адамдардың саяси мінез-құлқын талдау',
                    options: ['адамдардың саяси мінез-құлқын талдау','саясатты әрекет ретінде қарастыру','саяси саланы қоғамның басқа салаларымен байланыстыра қарастыру','саясатты біртұтас кешенді ұйымдастырылған өзін-өзі реттеу механизмі ретінде қарастыру','саяси институттардың қызметін талдау арқылы саяси процестерді зерттеу тәсілі']
                }
                ,
                {
                    numb: 96,
                    question: 'Саясаттану қашан дербес академиялық ғылымға айналады?',
                    answer: '19 ғасырдың екінші жартысында',
                    options: ['19 ғасырдың екінші жартысында','б.з.б 1 ғасырда','орта ғасырларда',' қазіргі заманда ','қайта өрлеу дәуірінде']
                }
                ,
                {
                    numb: 97,
                    question: 'Аристотель аталған мемлекеттік басқарудың үш түрін дұрыс деп санады:',
                    answer: 'монархия, аристократия, полития',
                    options: ['монархия, аристократия, полития',' монархия, тимократия, аристократия','тирания, теократия, аристократия','олигархия, теократия, аристократия','демократия, монархия, тирания']
                }
                ,
                {
                    numb: 98,
                    question: 'Ж.Ж.Руссо төмендегі идеялардың қайсысын негіздеді?',
                    answer: 'халықтық егемендік идеясы',
                    options: ['халықтық егемендік идеясы','мемлекеттік егемендік идеясы','революцияны жоққа шығару идеясы','билікті халықтан үкіметке беру идеясы',' табиғи құқық идеясы']
                }
                ,
                {
                    numb: 99,
                    question: 'Абай қоғамды өзгертудің негізгі күшін не деп санады?',
                    answer: 'ағарту ісі',
                    options: ['ағарту ісі','технологияның дамуы','революция','дін қызметкерлері','қолданыстағы заңдар']
                }
                ,
                {
                    numb: 100,
                    question: 'Саясаттану ғылым ретінде нені зерттейді:',
                    answer: 'саясат, саяси билік және басқару мәселелері',
                    options: ['саясат, саяси билік және басқару мәселелері','мәдени дамудың ең жалпы заңдылықтары','қауымдар арасындағы әлеуметтік қатынастар','табиғаты және оның даму заңдылықтары','халық, миграциялық процестер, туу және өлім']
                }
                ,
                {
                    numb: 101,
                    question: 'Саяси ойдың дамуының негізгі кезеңдері:',
                    answer: 'Ежелгі дүние, Орта ғасыр, Жаңа заман',
                    options: ['Ежелгі дүние, Орта ғасыр, Жаңа заман','Даосизм, буддизм, сопылық','Материализм, идеализм, дуализм','Троцкизм, позитивизм, утопиялық социализм','Либерализм, консерватизм, анархизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 102,
                    question: 'Моральдың саясаттағы елеулі рөлін жоққа шығаратың ойшылдар:',
                    answer: 'Н.Макиавелли, Р.Мишельс',
                    options: ['Н.Макиавелли, Р.Мишельс','Платон, Аристотель','Конфуций, М.Ганди',' К.Маркс, Ф.Энгельс','Ф.Аквинский, А.Аврелий']
                }
                ,
                {
                    numb: 103,
                    question: 'Саясат дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттік билік туралы әлеуметтік топтардың өзара әрекеті',
                    options: ['мемлекеттік билік туралы әлеуметтік топтардың өзара әрекеті','дүниені танудың ең жалпы заңдарының жиынтығы',' адамның әлеммен қарым-қатынасы','адамның өз санасына құқығы','топтағы тұлға аралық әрекеттестік']
                }
                ,
                {
                    numb: 104,
                    question: '﻿Саясат субъектілері:',
                    answer: 'тұлға, партиялар, мемлекет',
                    options: ['тұлға, партиялар, мемлекет','саяси сана, саяси мәдениет','реформалар, референдумдар','саяси әрекеттер мен қарым-қатынастар','саяси мәдениет пен идеология']
                }
                ,
                {
                    numb: 105,
                    question: 'Ы.Алтынсарин қазақ қоғамының озық өркениеттен артта қалуының себебін неден көрді?',
                    answer: 'қазақтар арасында ағарту ісінің артта қалуынан',
                    options: ['қазақтар арасында ағарту ісінің артта қалуынан','көшпенділіктен','дамыған өнеркәсіп болмаған жағдайдан','ұлттық дәстүрді сақтаудан','шенеуніктер арасындағы сыбайлас жемқорлықтың болуынан']
                }
                ,
                {
                    numb: 106,
                    question: 'Қоғамның саяси жүйесі дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттік және мемлекеттік емес саяси институттардың жиынтығы',
                    options: ['мемлекеттік және мемлекеттік емес саяси институттардың жиынтығы','сыртқы импульстарға жауап беретін дамушы, өзін-өзі реттейтін организм',' адамның саяси мінез-құлқының әртүрлі формалары',' әлеуметтік тәжірибені бір ұрпақтан екінші ұрпаққа беру механизмі','теория, көзқарастар, ілімдер жиынтығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 107,
                    question: 'Саяси конформизм дегеніміз:',
                    answer: 'саясатта өз ұстанымының болмауы',
                    options: ['саясатта өз ұстанымының болмауы','саяси қызмет','саяси енжарлық','саяси немқұрайлылық','саяси төзімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 108,
                    question: 'Азаматтық қоғам дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттік емес институттар жиынтығы (партиялар, кәсіподақтар, ҮЕҰ)',
                    options: ['мемлекеттік емес институттар жиынтығы (партиялар, кәсіподақтар, ҮЕҰ)','ең алдымен өндіріс құралдарына қоғамдық меншік','жеке адамдардың қажеттіліктерін қанағаттандыру','қоғамның бүкіл өмірін реттеу және рұқсат ету',' бір идеологияға ие болу']
                }
                ,
                {
                    numb: 109,
                    question: 'Зайырлы мемлекет дегеніміз не?',
                    answer: 'дін бостандығына рұқсат етілген мемлекет түрі',
                    options: ['дін бостандығына рұқсат етілген мемлекет түрі','мемлекет түрі, мұнда армия билік көзі болып табылады','жан-жақты саяси және құқықтық қорғауға қол жеткізілетін мемлекет түрі','билікте шіркеу басшылары отыратын мемлекет түрі',' билікте байлар отыратын мемлекет түрі']
                }
                ,
                {
                    numb: 110,
                    question: '19 ғасырдың екінші жартысында қалыптасқан соғысқа қарсы халықаралық қозғалыс:',
                    answer: 'пацифизм',
                    options: ['пацифизм','гендер','антисемитизм','абсентеизм','пауперизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 111,
                    question: 'Қоғамның саяси, әлеуметтік, рухани өмірінде шіркеу мен діни қызметкерлердің рөлін нығайтуға бағытталған бағыт қалай аталады:',
                    answer: 'клерикализм',
                    options: ['клерикализм','либерализм','патернализм',' консерватизм','стоицизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 112,
                    question: 'Әлеуметтік саясат дегеніміз не?',
                    answer: 'мемлекеттің әлеуметтік саланың дамуын басқарудағы қызметі',
                    options: ['мемлекеттің әлеуметтік саланың дамуын басқарудағы қызметі','тек саяси саладағы қатынас','саяси партиялардың қызметі','қақтығыстарды шешудегі мемлекеттің қызметі','дінді мемлекеттік бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 113,
                    question: ' Саяси мәдениеттің құрылымдық элементтері:',
                    answer: 'саяси білім, құндылықтар, дәстүрлер',
                    options: ['саяси білім, құндылықтар, дәстүрлер','базис, қондырма, сана','демократиялық, авторитарлық, тоталитарлық','субмәдениет, этникалық мәдениет, қарсы мәдениет','саяси ұйымдар мен процестер']
                }
                ,
                {
                    numb: 114,
                    question: 'Саяси сана дегеніміз не?',
                    answer: 'әлеуметтік субъектілердің саясат саласын білуі',
                    options: ['әлеуметтік субъектілердің саясат саласын білуі','кәсіби тәжірибе','саяси жүйеге әсер ететінін білдіреді','саясат әрекеттері','саяси тактика және стратегия']
                }
                ,
                {
                    numb: 115,
                    question: 'Саяси идеология дегеніміз не?',
                    answer: ' әлеуметтік топтардың шындыққа қатынасын білдіретін көзқарастар, идеялар жүйесі',
                    options: [' әлеуметтік топтардың шындыққа қатынасын білдіретін көзқарастар, идеялар жүйесі','саясаттағы құралдар жиынтығы','қоғамдық өмірдің бір түрі','саяси саланы ұйымдастыру принципі','саяси қызмет пен мінез-құлық']
                }
                ,
                {
                    numb: 116,
                    question: 'Консерватизм дегеніміз не?',
                    answer: ' қалыптасқан қоғамдық тәртіпті сақтауды жақтайтын саяси идеология',
                    options: [' қалыптасқан қоғамдық тәртіпті сақтауды жақтайтын саяси идеология','жаңа заңдар қабылдау үшін заң шығарушылар мен мемлекеттік қызметкерлерге қысым жасау','стихиялы адамдар тобы','бұқаралық саяси қозғалыс','сайланған басшылар жиналысы']
                }
                ,
                {
                    numb: 117,
                    question: 'Автократия дегеніміз:',
                    answer: ' мемлекет басшысының шексіз билігі',
                    options: [' мемлекет басшысының шексіз билігі','мемлекет құрамындағы автономды облыс','халықтың билігі','саяси партиялардың бірлескен іс-әрекет үшін бірлестігі','тобыр күші']
                }
                ,
                {
                    numb: 118,
                    question: 'Саяси конфликт дегеніміз:',
                    answer: 'билік үшін күрес',
                    options: ['билік үшін күрес','тұлғааралық конфликт',' жұмысшылардың еңбекақыны көтерудегі белсенді әрекеттері','жаңа көзқарастарға қарсы идеология','басқа адамдардың көзқарастарына төзімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 119,
                    question: 'Мемлекет дегеніміз:',
                    answer: 'қоғамның саяси жүйесінің негізгі институты',
                    options: ['қоғамның саяси жүйесінің негізгі институты','бюрократия','қоғамның бір бөлігі','бейресми топ','халықаралық ұйымдар мен бірлестіктер']
                }
                ,
                {
                    numb: 120,
                    question: 'Халықаралық қатынастардың негізгі субъектілері:',
                    answer: 'ұлттар, мемлекеттер, мемлекетаралық саяси ұйымдар',
                    options: ['ұлттар, мемлекеттер, мемлекетаралық саяси ұйымдар','бұқаралық ақпарат құралдары','қоғамдық-саяси, академиялық институттар','шіркеу, әскер, бейресми қозғалыстар','саяси элита, саяси билік']
                }
                ,
                {
                    numb: 121,
                    question: 'Этностың негізгі құрамдас элементтері:',
                    answer: 'рулар, ұлттар',
                    options: ['рулар, ұлттар','таптар, қабаттар, топтар','қабаттар, нәсілдер, ұжымдар','отбасы, мемлекет, партия',' қоғамдық қозғалыстар, кәсіподақтар']
                }
                ,
                {
                    numb: 122,
                    question: 'Биліктің негізгі түрлері:',
                    answer: 'саяси, мемлекеттік, жеке',
                    options: ['саяси, мемлекеттік, жеке','ұжымдық, дәстүрлі','аппараттық, директорлық','шектеусіз, шектелген',' консервативті, реактивті']
                }
                ,
                {
                    numb: 123,
                    question: 'Легитимділік дегеніміз:',
                    answer: 'бұқараның келісіміне негізделген заңды билік',
                    options: ['бұқараның келісіміне негізделген заңды билік','белгілі бір топтың талаптарын орындау',' басқару принципі',' халықтың сайлаудан бас тартуы','зорлық-зомбылық бір түрі']
                }
                ,
                {
                    numb: 124,
                    question: 'Аристотель мемлекеттің ең жақсы басқару формасы деп есептеді:',
                    answer: 'полития',
                    options: ['полития','демократия','монархия','охлократия','тирания']
                }
                ,
                {
                    numb: 125,
                    question: 'Конфедерация дегеніміз не?',
                    answer: 'тәуелсіз мемлекеттердің одағы',
                    options: ['тәуелсіз мемлекеттердің одағы','мемлекеттік органдарды құру тәсілі','азаматтардың саясатқа араласу дәрежесі мен сипаты','азаматтардың дүниежүзілік қоғамдастығы','халықты басқару нысаны']
                }
                ,
                {
                    numb: 126,
                    question: 'Федерация дегеніміз не?',
                    answer: 'бірнеше мемлекеттік құрылымдардан тұратын біртұтас мемлекет',
                    options: ['бірнеше мемлекеттік құрылымдардан тұратын біртұтас мемлекет','заң үстемдігі','билік діни қызметкерлерге тиесілі мемлекеттік жүйе','билікті қаржысы бар адамдар жүзеге асыратын саяси жүйе','саяси партиялар мен қоғамдық қозғалыстардың одағы']
                }
                ,
                {
                    numb: 127,
                    question: 'Саяси плюрализм дегеніміз не?',
                    answer: 'әлеуметтік мүдделердің және пікірлердің көптігі ',
                    options: ['әлеуметтік мүдделердің және пікірлердің көптігі ','саяси билікті жүзеге асыру тәсілдерінің жиынтығы','саяси сана бір түрі','адам әрекетінің ерекше түрі','саяси партиялардың жинағы']
                }
                ,
                {
                    numb: 128,
                    question: 'Қазіргі идеологияның негізгі түрлері:',
                    answer: ' консерватизм, либерализм, социал-демократия',
                    options: [' консерватизм, либерализм, социал-демократия','материализм, идеализм, дуализм',' конфуцийшілдік, патернализм, антропологизм','троцкизм, позитивизм, эмпиризм','анархизм, марксизм, социализм']
                }
                ,
                {
                    numb: 129,
                    question: 'Адамзаттың ғаламдық проблемаларың көрсетініз:',
                    answer: 'ядролық қарусыздану, терроризм',
                    options: ['ядролық қарусыздану, терроризм','демократияландыру, ассимиляциялау, ','еуроцентризм, интернационализм','технологиялық, саяси, тактикалық проблемалар','мәдени жаңғыру проблемалары']
                }
                ,
                {
                    numb: 130,
                    question: 'Қоғамдық ұйымдардың негізгі түрлері:',
                    answer: 'ресми, бейресми',
                    options: ['ресми, бейресми','теологиялық, патриархалдық','институционалдық, институттық емес',' конституциялық, конституциялық емес','либералдық, консервативті']
                }
                ,
                {
                    numb: 131,
                    question: '«Республика» термині латын тілінен аударғанда:',
                    answer: 'қоғамдық іс',
                    options: ['қоғамдық іс','үлкен қауымдастықтың бөлігі','халықтың билігі','бай топтың билігі',' келісім, бірауыздан']
                }
                ,
                {
                    numb: 132,
                    question: 'Саяси қатысудың негізгі нысандары:',
                    answer: 'сайлауға, референдумға, митингілерге қатысу',
                    options: ['сайлауға, референдумға, митингілерге қатысу',' гегемония, қарсыласу, көшбасшылық',' тактика, стратегия, тенденция','реттеу, пакт, консенсус','толеранттылық, конформизм, милитаризм']
                }
                ,
                {
                    numb: 133,
                    question: 'Толеранттылық дегеніміз не? ',
                    answer: ' басқа адамдардың сеніміне, мінез-құлқына төзімділік',
                    options: [' басқа адамдардың сеніміне, мінез-құлқына төзімділік','көрнекті, тамаша табыс, жеңіс','екі жүзді имандылық, фанатизм',' өз наным-сеніміне құштарлықпен берілу','жанжал, агрессивтілік']
                }
                ,
                {
                    numb: 134,
                    question: '«Патша, хайуан сияқты дөрекі күшпен әрекет етіп, арыстан мен түлкінің қасиеттерін біріктіруі керек» деген ойшыл:',
                    answer: ' Н.Макиавелли',
                    options: [' Н.Макиавелли','Платон','Дж.Локк','Ф.Ницше','Ш.Монтескье']
                }
                ,
                {
                    numb: 135,
                    question: 'Мемлекеттің қоғамдық өмірдің барлық саласына бақылау жасау қандай саяси режимге тән?',
                    answer: ' тоталитарлық',
                    options: [' тоталитарлық','унитарлық','авторитарлық',' теократиялық','демократиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 136,
                    question: 'Халықаралық қатынастардағы негізгі тенденциясы:',
                    answer: 'дүниенің өзара тәуелділігінің өсуі, көпұлтты жүйенің қалыптасуы',
                    options: ['дүниенің өзара тәуелділігінің өсуі, көпұлтты жүйенің қалыптасуы','демократияның дамуы мен тармақталуы','адамгершілік, руханилық қасиеттердің дамуы','діни қатынастардың азайуы','мәдени қатынастардың өзгеруы']
                }
                ,
                {
                    numb: 137,
                    question: 'Саяси өмірдің кез келген құбылысын біртұтас, күрделі элементі ретінде қарастыратын саясаттану әдісі:',
                    answer: 'жүйелі',
                    options: ['жүйелі','функционалды','миграциялық',' салыстырмалы','социологиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 138,
                    question: 'Демократияның алғашқы түрі қай жерде дүниеге келді?',
                    answer: 'Ежелгі Грецияда',
                    options: ['Ежелгі Грецияда','Ежелгі Римде','Ортағасырлық Еуропада','Жана заманда ','Ежелгі Қытайда']
                }
                ,
                {
                    numb: 139,
                    question: ' Оппозиция дегеніміз',
                    answer: 'ресми үкімет саясатына қарсылық білдіретін топ немесе партия',
                    options: ['ресми үкімет саясатына қарсылық білдіретін топ немесе партия','сайлаушылардың сайлауда дауыс беруден бас тарту','қоғам өмірінің өзекті мәселелерін талқылау','негізсіз уәделер есебінен бұқара арасында танымалдыққа жетуді көздейтін қызмет','қоғамды кезең-кезеңімен реформалауға бағытталған идеология']
                }
                ,
                {
                    numb: 140,
                    question: 'Этатизм дегеніміз:',
                    answer: 'қоғамның экономикалық және саяси өміріндегі мемлекеттің рөлін күшейту процесі',
                    options: ['қоғамның экономикалық және саяси өміріндегі мемлекеттің рөлін күшейту процесі','басқа елдер мен халықтарға ықпал ету аясын кеңейтуге бағытталған мемлекеттік саясат','гендерлік теңдік принципіне негізделген әйелдер теңдігі үшін қозғалыс','формальды түрде тәуелсіз, бірақ іс жүзінде басқа, үлкен державаға бағынатын мемлекет','басқа адамдардың сеніміне, мінез-құлқына төзімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 141,
                    question: 'Осы сипаттамалардың қайсысы Қазақстан Республикасына қатысты дұрыс емес?',
                    answer: ' Қазақстан Республикасы парламенттік басқару нысанындағы унитарлы мемлекет',
                    options: [' Қазақстан Республикасы парламенттік басқару нысанындағы унитарлы мемлекет','Қазақстан Республикасы зайырлы мемлекет','Қазақстан Республикасы әлеуметтік мемлекет','Қазақстан Республикасы құқықтық мемлекет',' Қазақстан Республикасы демократиялық мемлекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 142,
                    question: 'Саяси коалиция дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттердің, саяси партиялардың ортақ саяси, экономикалық, әскери мақсаттарға жетудегі бірлестігі, одағы, келісімі',
                    options: ['мемлекеттердің, саяси партиялардың ортақ саяси, экономикалық, әскери мақсаттарға жетудегі бірлестігі, одағы, келісімі','саясатқа немесе билікке қарсы топ немесе партия','мемлекеттік органдардың мүдделерін қамтамасыз ету мақсатында оларға қысым көрсететін мүдделі топ','саяси бағытты бекіту түріндегі үкімет қызметін парламенттік бақылау нысандарының бірі','билік бір саяси топтың қолында болатын басқару нысаны']
                }
                ,
                {
                    numb: 143,
                    question: 'Саяси әлеуметтену дегеніміз:',
                    answer: 'жеке тұлғаның саяси нормалар мен құндылықтарды меңгеру процесі',
                    options: ['жеке тұлғаның саяси нормалар мен құндылықтарды меңгеру процесі','саясатқа немқұрайлылықпен қарауы','жеке адамның саясатқа көніл бөлмеуы','жеке тұлғаның саяси қызметі','саяси билікті бір қолдан екінші қолға салтанатты түрде беру']
                }
                ,
                {
                    numb: 144,
                    question: 'Индивидуализм, нарықтық экономика, еркін бәсеке, мемлекеттің минималды рөлі қандай саяси идеологияға тән белгілер?',
                    answer: 'либерализм',
                    options: ['либерализм','марксизм',' консерватизм','анархизм','социализм']
                }
                ,
                {
                    numb: 145,
                    question: 'Төртінші бейресми билік:',
                    answer: 'бұқаралық акпарат құралдары',
                    options: ['бұқаралық акпарат құралдары','сот','парламент','үкімет','саяси партиялар']
                }
                ,
                {
                    numb: 146,
                    question: 'Адамның саяси жануар деген анықтамасы кімге тиесілі?',
                    answer: 'Аристотель',
                    options: ['Аристотель','Платон','Сократ',' Н.Макиавелли','Т.Гоббс']
                }
                ,
                {
                    numb: 147,
                    question: 'Монархиялық басқару формасының бірнеше түрі бар:',
                    answer: 'абсолютті және конституциялық',
                    options: ['абсолютті және конституциялық','президенттік және парламенттік','федеративты және унитарлы','деспоттық және ағартушы','идеалды және материалистік']
                }
                ,
                {
                    numb: 148,
                    question: 'Ең көп дауыс жинаған кандидат сайланатын сайлау жүйесі:',
                    answer: 'мажоритарлық жүйе',
                    options: ['мажоритарлық жүйе','пропорционалдық жүйе',' аралас жүйе','преференциялық жүйе','жартылай пропорционалды жүйе']
                }
                ,
                {
                    numb: 149,
                    question: '«Адам адамға қасқыр» және «Барлығының барлығына қарсы соғысы» деген сөздер ойшылдардың қайсысына тиесілі?',
                    answer: 'Т.Гоббс',
                    options: ['Т.Гоббс','Дж.Локк','К.Монтескье','Ж.Ж. Руссо','Г.Гегель']
                }
                ,
                {
                    numb: 150,
                    question: 'Тоталитаризмнің саяси режим ретіндегі сипаттамасы:',
                    answer: 'қоғамның барлық салаларын толық мемлекеттік бақылау',
                    options: ['қоғамның барлық салаларын толық мемлекеттік бақылау','толық демократия','билік бір адамның қолында','байлардың билігі','халықтың еркіндігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 151,
                    question: ' Саяси режимге байланысты биліктің түрі:',
                    answer: 'демократиялық',
                    options: ['демократиялық','мәжбүрлеу ','заң шығарушы','парламенттік','институционалдық']
                }
                ,
                {
                    numb: 152,
                    question: 'Ежелгі грекше «полис» дегеніміз не?',
                    answer: 'Қала-мемлекет',
                    options: ['Қала-мемлекет','Ел','Бекініс','Нарық','Саясат']
                }
                ,
];
showqa();
shuffle(questions);